【專欄】政府如何安撫逾200少數派失業大軍？

今屆區議會選舉少數派可謂潰不成軍，失去超過二百個議席，僅剩五十九席，尤以少數派大黨民建聯情況最嚴峻，由有近百二名區議員，急跌至廿一人。如此慘不忍睹的結果，政府難辭其咎，特首林鄭月娥昨承認建制因支持政府工作在選舉上受影響，表明會加強與他們衷誠合作。口講安撫沒用，眼前最實際的問題，是一夜間造就了二百多名少數派失業大軍，由區議員身分跌落凡間，何去何從？

官府中人不諱言，內部最初估計民主派可在區選打勝仗，預計最多六四比，結果民主派爆大冷一舉攻下八成半議席，被打敗的少數派區議員數目遠遠超出想像，政府明白少數派毫無疑問大失所望，更加留意的是「二百多人無咗份工點算？」，正在研究如何幫幫手。

官府中人舉例，政府有不同諮詢組織及委員會，是否可讓合適但敗選的少數派人士加入，讓他們繼續有一個平台發揮，維持社會及地區工作，增加未來捲土重來的機會？至於如何幫助他們維持生計則令人苦惱，政府歡迎少數派各政黨提出建議。

要想出疏導方法不易，據聞政府將會約見少數派坐下來好好商討，但相信目前他們需時先行沉澱及做好善後工作，急不來了。

有民建聯成員不諱言：「唔使佢幫，慳啲啦！唔靠害就夠啦！」他狠批林鄭施政經常一廂情願、剛愎自用，又斥整個問責團隊非常離地。過往該黨與林鄭交手，對方少有讓步，此時此刻想補救已經太遲。

該成員又擔心，即使少數派仍在立法會支持政府施政，但沒有區議會支持，將令議員承受另類壓力，市民會質疑在區議會不支持下立法會仍硬推，恐怕少數派到明年立法會選舉將陷更艱難局面。該成員稱，只想林鄭盡快回復社會平穩，近日社會暴力衝突減少，已具備基本條件復和，最重要是林鄭需「釋出更多想和解的面目」，在吸取教訓後，願意真正聆聽及接受別人的意見，冀能在農曆新年前收拾這個爛攤子。

來自工聯會的成員就揶揄，不如林鄭先加強與反對她的民主派合作，原因是她與何人合作，對方即時面對極大壓力，暗示無好結果。他說工聯會與政府關係一向採取「支持合作批評監督」定位，經此一役相信不同人會有不同態度，他仍會了解政府有甚麼舉措幫少數派，但恐怕林鄭只會「愈幫愈忙」。

區選一役工聯會僅剩五人當選，較上屆少二十三個議席。據聞公布結果當晚，已有人向領導層表達對未來的憂慮，會方不會遺棄手足，初步有何構想安排，需開會商討。

原文刊於《星島日報》「大棋盤」

你還有黨呀